(剛返黎)(圖文)邪惡軸心伊朗帝國12日慶生之旅

上星期二剛剛從伊朗返來，頭尾加埋13日，不過第一晚留在係泰國transfer。
今次揀左條typical d既路線，主要去左4個城市：

1. Tehran 德黑蘭

2. Yazd 亞茲德

3. Shiraz 設拉子

同埋

4. Isfahan 伊斯法罕

四個城市無論天氣同風景都有幾大區別，個人最鍾意既係Isfahan。

出發前雖然已經睇左d前人既遊記，不過去完返黎之後我根據返自己既經歷，而整理出呢11件出發伊朗前要注意既事：

１. Visa盡可能係香港搞掂，雖然金鐘個女職員西口西面。
２. 女仔一定要包到實，千其唔好嫌包頭核突。
３. 男仔可以著短袖衫，不過就唔好嘗試著短褲，我試過條褲短左少少有途人伸手想幫我拉返落d搞到我差d甩褲。
４. 最好避開齋戒月，除非你想邊旅行邊減肥。
５. 途中可能有好多人想幫你，唔駛驚，佢地唔係壞人。
６. 坐的士記得傾好價錢先好上車，因為佢地唔係跳錶的。
７. 如果你唔係想有更深刻既體驗，建議你最好唔好影所有政府機關同建築。８. 如果坐完夜既又未夠鐘check-in，其實可以去各大清真寺好好訓返覺先。
９. 全個伊朗都冇酒賣，因為飲酒係犯法既，但當然佢地會有自己既方法飲到酒，如果你無酒不歡既，識多d朋友啦。
１０. 自問數學差既，麻煩篤多幾次計數機先好俾錢。
１１. 細細個既夢想係做明星既你，今次係個好機會啦，因為無
時無刻都會有路人搵你合照！

伊朗—一個聽起來熟悉卻又感到陌生的名字

伊朗此行是一次無心插柳，本不是在我今年的旅程之列。原定六月的生日旅行是去中亞的哈薩克斯坦和烏茲別克的，料不到在打算買機票的時候，票價忽然貴了三成，而剛巧卻又讓我看到泰航的伊朗機票減價，反正伊朗也是在我的checklist之上，於是把心一橫把目的地轉到伊朗。

買完機票後馬上告訴身邊的友人，朋友Ａ的反應是：「下？個邊打緊仗喎你都去？」朋友Ｂ的反應是：「伊朗好危險喎，你會唔會去左返唔到黎架？」（我啋過你）然後我跟去旅行比較多的朋友Ｃ說，想不到他也只是說了句：「嗯，都幾特別丫，萬事要小心，有咩要即刻whatsapp我地！」那一刻我彷彿覺得是不是自己搞錯了伊朗這地方，因為在我認知中的伊朗，根本不危險啊。

在家人和朋友的擔心之下，我展開了為期十二天的伊朗生日之旅。雖然只是短短的十二天，我卻對這個從前的波斯大帝國，到今天的中東強國有了更深入的了解和體會，不論在文化、風俗、宗教和政治上。伊朗被世人看成一個邪惡的國家，就像是個蓋上了面紗的波斯女子，你感到神秘、迷惑，似是熟悉，卻又看不清楚。只有親身去揭開這塊「邪惡軸心」下的神秘面紗，你才會更確切地感受到那份熱情和迷人。

今次行程的兩個朋友，出發前一日才買的特價65L大backpack + Doughnut贊助的小packpack (其實還有一個貼身小袋用來放證件和錢。)

出發前的警號

就像是提醒我朋友的擔心也不無道理，就在我出發前兩天，六月六日，伊朗發生了第一次恐怖襲擊，而地點正是伊朗的首都德黑蘭。這場做成十多人死亡的恐怖襲擊，雖然主要針對政府和國會大樓，但其中一個受襲地點霍梅尼陵（Holy Shrine of Imam Khomeini）卻是我此行的其中一個重要景點，因為他正正就是伊朗首個國家最高領袖和精神領袖霍梅尼的陵墓！由於出發在即，各方親朋戚友都從whatsapp、facebook或是來電送來最親切的關心。而我，就一向抱著順其自然、各安天命的心態，反正地球本來就很危險。

六月八號出發當天，先要到曼谷留整整一天，對我來說，這是最後就一個補給機會。為什麼？因為我從各大網誌得來的最重要總結就是：伊朗是個美食荒漠（其實我想找個比荒漠更淒慘的形容詞可是我想不到）。因此在曼谷停留的一天，不是去逛景點，也不是去馬殺雞，而是要去吃個豐富的晚餐和早餐，然後再準備一些杯麵和零食才上路‥

吃這餐時完全料不到之後肚子的坎坷

lm

果到既人係和平既 只可惜戰火無情

過癮

有fd 都係岩岩去完伊朗

其實個邊冇打仗。。

男定女？可能撞過

航機上的七個小時

泰國自從被炸彈襲擊後，檢查嚴格了很多，會選人全身Xray

香港到伊朗沒有直航機，所以要到伊朗必須轉機，而轉機的地點通常為中東三寶、大陸或是泰國，而我這次選擇了泰航，因為算起來性價比最多。聽說因航最近有也意開設香港直飛德黑蘭的航線，不過還要多方面考慮，也是言之尚早。從香港飛曼谷要兩個多小時，而從曼谷到德黑蘭的航班，就要飛七個小時，所以總時數也不比去歐洲短很多。

這次是我第一次坐泰航，服務水準確實不錯，從服務態度、舒適度到飛機餐質素，也算是似模似樣了。而我當然也好好善用這段時間去自娛一番，看部電影、玩一下switch、寫一下歌詞等，當然我也趁這個機會好好觀察一下身邊的乘客。因為原本會去伊朗旅遊的人並不多，而亞洲人就更少，所以飛機上大部分都是伊朗本地人。傳統的波斯人，有著歐洲人的身型和輪廓五官，配上東南亞人的膚色，就是因為這塊大陸處於歐亞之間而混合出來的。轉眼間，時間就像飛機上升到穿過雲層的一剎，我終於看到了伊朗的國土！沙漠把伊朗劃分成不同大小的區塊，再加上高低起伏的山嶺，這是一幅壯觀的圖畫。我再看一下旁邊的女乘客，她們竟一下子在我察覺不到的情況下已全包起頭，我就知道我已進入了伊朗的國境。

Lm

留明

LM

出街先。今晚再打

唔係日韓泰台冇人睇

劉明並跟進全post

留名！

好似好正！

留名 巴打文筆幾好

推

巴打寫得幾好睇, 下年年頭都計劃去伊朗

Thanks

三月去最好

Good

有計劃想去
不過你講到無啖好食又卻步

出多d

點解3月最好? 因為天氣?

係
三四月天氣最好
同埋下年六月頭齋戒

因為我撞正齋戒月

輕輕鬆鬆的著陸

伊朗伊瑪目霍梅尼國際機場，也是用了首個最高領袖霍梅尼的名字命名。打從下飛機那刻，已經感到身邊有很多雙眼在注意自己。到了入境的關口，我看見了一條長長的人龍，而那櫃檯前貼著一張insurance的紙，還有不同天數的收費，而其他人就把一張張A4紙給那櫃檯人員蓋印。我心想糟糕，雖然我出發前已買了旅遊保險，但我只有softcopy，並沒想有把它打印出來。於是我抱著最壞就是再買一份的心態排到他面前，怎料他只是翻了一下我的passport然後說了句「Oh, you have already got the visa.」就叫我去排旁邊的隊。原來這櫃檯除了可買旅遊保外，也可以給未辦簽證的人辦落地簽的，不過由於我出發前已在香港辦好簽證，所以我並沒有仔細查問落地簽的要求。

伊朗的visa，普通證十個工作天左右，快證兩到三天就可辦好。

這讓我想起我來香港金鐘的伊朗領事館辦簽證的時候，那個女職員的態度。記得那天我進門後，她西口西面的問我什麼事，我就告訴她我要辦簽證呀，然後她就給我一張紙條叫我到附近的中銀過數$600，然後也就不看我一眼。之後我回去給她收據後，她也沒有說什麼時候可以領回護照，直到我開口問她，她才不情不願的告訴我日期。而當我準備離開時，我聽到她接了個電話，然後那語氣就是雖然沒說粗口但你總覺得她在講粗口般。那時候，我對伊朗人的感覺確實是大大打了折扣‥

人人都是千萬富豪

入境後，我仔細參觀了一下這個機場，不過其實也沒說仔不仔細的，因為基本上一眼就看完了。疏落的店舖，主要都是taxi service，而當時已經是晚上九時，所以很多都已拉了閘。而我只是先做最重要的兩件事：買電話卡和換錢。因為香港並沒有售伊朗的電話卡和wifi蛋，所以只能到達伊朗才買，至於換錢，也是要先帶美金或歐羅去到當地才兌換。本來以為機場的匯率一定很差，誰知道第一天兌換的兩百美金，竟然是匯率最好的一次！

還開門的大概都是這種call的士的櫃檯‥

去伊朗我會建議買Irancell的這款sim卡，有分1gb, 3gb和5gb的，都是可用一個月。像我這張3gb的不用10美金，算是很便宜。而且別擔心伊朗的網絡速度，它們的LTE跟香港的相差無幾，有時候如果hostel的wifi太廢，它可是個救星啊！

說一下伊朗的貨幣，由於貶值得太快，所以差不多是每天的匯率都會變動的，最基本的貨幣就是里拉Rials，我換的時候大概1USD = 37,000 Rials，因為後面的零太多，所以後來衍生了Toman，這種Toman是沒有貨幣的，只是用來標示，而1 Toman = 10 Rials，所以每一次購物，都要先搞清楚是Rials還是Toman，然後才決定付錢，一開始的確很亂，不過後來因為知道大概合理的價錢，所以也可帶到到底是Toman還是Rials了，不過當然也試過擺烏龍而出現笑話，但這次真的是我第一次每天都帶著幾千萬出街的旅行，還真的有些提心吊膽的。

睇/聽慣叫“高美尼“

以前新聞印象中佢係麻煩友
可能我記錯都未定

早巴打少少出發
勁好食原來伊朗啲野食
仲有 夜晚tehran同Isfahan 都有好多侯生企街
年青一代同歐洲一樣都係狂仆野同食大麻
最後就係打劫偷錢非禮對亞洲人黎講是但中一樣係基本
伊朗人9成都比伊朗人打劫過
Ramadan 除Tehran 外都好易搵野食
同埋係去Iran 用Couchsurfing 一定係首選

支持

其實世界各地既新聞都寫得Muslin好negative

我真係唔鍾意D野食,太乾
我最後一日都有coughsurfing...個host勁好人
不過又未試過俾人打劫, 係有試過俾人扮導遊水左少少錢,不過對比起返大陸真係小兒科

我去時撞正成個period都係Ramadan

第一個朋友

如果可以再揀，我一定不會在機場的士櫃位call的士，因為官方的價格是公價750,000 Rials，足足比起市價高出一倍，當然這是我後來才知道的事。德黑蘭的晚上亦是有股熱浪，但比起潮濕的香港感覺好得多，至少不會讓人汗流浹背。從機場到hotsel大約四十五分鐘的車程，沿途太黑所以沒有看到什麼，只是偶爾會傳來陣陣豬屎味（不要問我為什麼沒豬的城市會有豬屎味，我也不知道）。即使天氣有多炎熱，伊朗的的士也是很少會開冷氣的，這點也常常讓我感到納悶。

司機花了不少時間來到hostel，check-in後原來要把passport留在hostel的reception處，這讓我感到有點不自在，不過還好，反正我現在馬上要解決的，就是醫飽肚子。Hostel的人說由於現在正是齋戒月，所以有很多餐廳都沒開，他推薦了一間在轉角處的餐廳，這時剛好hostel也下來一人打算去吃飯，於是我們就結伴一起成行，這位來自土耳其的男生 – Ar Kut，就成了我在伊朗此行中的第一個朋友。

Ar Kut的外表比真實年齡大十歲，為人開朗，思想也十分成熟。他在伊朗待了五天，卻是第一天住hostel，之前不是住host就是睡在沙漠。他對香港這地方很好奇，同時也很不明白。為什麼明明香港的人工是他們的幾倍，住的地方卻比他們小幾倍？為什麼我們常常旅行，卻每個地方只停留幾天？無數個為什麼，也是香港人常常問自己的為什麼‥來到伊朗的第一天，我被無數個問題淹沒了‥

第二天起床，先逛一下這間hostel。伊朗的酒店不多，真正的酒店更少，很多hostel都會以hotel來掛名。而伊朗的酒店，你不可能在Agoda、Trivago或Expedia等這類網站訂到，很多時只能夠google然後才自己send email去預約。如果不是旺季，也可去到當地才walk-in。這兩晚都是住這間Seven Hostel，房間不算多，不過因為淡季的關係只有半滿。頂層是common area，裡面有自助式的飲品販賣，旁邊有個錢箱可以自行找續；一向都認為這種方式不可能在香港出現，這模式大概只會出現在互相信任的社會，還有配上懂自律的人們才能成功運作吧？

睇落地方唔差丫

留名，諗住今年年尾去

三四月去會唔會太凍？見佢今年三月德黑蘭仲落緊雪

支持
我都想去 但屋企人應該好反對 自己一個都未夠膽
睇下遲啲會唔會有機會有人同行去

推返上嚟

唔會
聽當地人講三月剛好春天, 最舒服
你怕既三月尾至四月頭都ok

都唔一定要自己一個既
不過真心唔危險
仲安全過大陸/ 歐洲

他鄉遇同「香」

有些人你可能之前已經擦身過無數次，但你不會對他們有印象。有趣的是，當你在異鄉聽到自己熟悉的語言、看到自己一樣的皮膚時，你會莫明地有一種親切感，然後會成為朋友，這種緣份正正就是旅遊時才能體會到的。

搭訕之下知道這兩個女生 – KK和YY 都是剛大學畢業，這是她們的grad trip。她們會在伊朗留三星期，之後YY會返香港，而KK就會飛到土耳其再留三星期。他鄉遇故知，就是我當時想到的第一句話！既然大家都是初到伊朗，所以我們就打算一起玩一天，算是有個照應，而剛好這天是我的生日，認識到新朋友也是一件樂事！於是，我們就結伴一起反轉德黑蘭。

伊朗的公共交通工具並不發達，除了德黑蘭有地鐵之外，其他城市都主要靠的士。KK告訴我們原來有一張類似八達通的卡，只需約$10港幣就可以搭很多程地鐵。在我們走向地鐵站的途中，有一群中學生對我們十分有興趣，有可能我們是黃皮膚的遊客，也有可能是我們當中有兩個亞洲女生。他們走過來跟我們搭訕，用不太流利的英文，但我們都聽得出他們是友善的。伊朗的主要語言是波斯語，但很多人都會說基本的英文，特別是年輕人，即使他們不懂，他們也會用很多肢體語言去讓我們明白。

12日行程會唔會少得滯，算唔算好趕

d野食真心食唔慣
全部都勁乾
最鐘意食dizi [rgsosad]

LM 13日真係夠？
公司可以請兩個星期但我以為會好chur所以轉左去第二度

我都係全Ramadan
竟然鍾意Dizi
睇黎巴打好鍾意飲番茄薯仔湯
啲飯加左牛油我覺得都ok 唔係太乾

唔算趕
咁當然多都冇壞, 可以去多幾個city..
我而家12日去4個city我覺得唔算趕

其實唔chur...當然伊朗咁大好難去得晒
揀d自己中意既city/ 景點去玩
2 星期足夠

飯加牛油我覺得好奇怪
不過勁鍾意食蕃茄....D豆湯就麻麻
都係食返burger算

離開廣場後我們走到附近的一個地鐵站。很多人好奇伊朗的治安到底怎樣？周圍都會站滿軍人嗎？會不會有警察和市民搏火？我只能說大家的想像力太豐富了。老實說來了伊朗十二天，除了有時候有少數軍人會在市集或景點巡邏外，就只有地鐵站的出入口會有軍人把守。這些軍人對我們的態度都頗極端，有時會主動跟我們握手聊天，叫我們好好感受伊朗，相反也有少數會當我們是危險人物，把我們的背包都翻一遍。不過他們大部分都是友善的，就像一般的伊朗市民般對我們十分感興趣。

我們的首站是伊朗國家博物館National Museum of Iran，我一直認為所有國家博物館都是流流地，但又好像是必要去的景點。一來是因為其實每個國家博物館都差不多，不是青銅就是瓷器，不然就是古代人生活模式；二來你根本不會記得每間館的長品有什麼特別。就是伊朗國家博物館為例，它的佔地真的不小，不過就真的只是佔地而已，大部分地方都是空空的走廊，而展品就只有零散的散落在周圍，大概最好看的，就是從外面看到的建築外型了吧。

樓豬自爆

伊朗女人正唔正？

留名，下個月去，加速

留名
出年諗住去美國
去左轉伊朗會唔會入唔到境

輪廓黎講係好靚
五官好明確
不過身形當然後天會影響啦
但overall 黎講係靚

返工日子有d 忙
會keep 住一日-2 篇
Weekend po 多d

唔會啦
唔係個人特別身有屎都唔會有事

F5F5

神秘的餐廳

走了半天，大家都有點餓意，開開始google一下附近的餐廳。一心打算六月到伊朗慶生的我，竟未有為意剛巧碰上了伊斯蘭教的齋戒月Ramadan。伊斯蘭教採用回曆，每年比新曆少11天，不過它並沒有潤月，所以他們習俗的日子每年都會改變。而伊斯蘭教徒（Muslim）其中一個傳統習俗就是齋戒，即每逢回曆的第九個月，從日出起到日落這段其間，除了老人、病人、孕婦或旅行者之外，其他伊斯蘭教徙都不能進食、飲水或進行性活動。偏偏我們撞正的就是日照時間最長的夏天，根據政府的規例，餐廳在齋戒時份都不能營業，不然有機會犯法！難怪這兩天都有本地人跟我們說這不是旅遊的好季節，原因就是因為夏天的齋戒月，真是又熱又不好受。

正當我們摸了幾次門釘，一心打算放棄挨肚餓的時候，旁邊的一個軍人問我們是不是有什麼需要幫忙，我們馬上問他附近有沒有開門的餐廳。誰知他竟然說：「Of Course!」他叫我們跟著旁邊的一個青年，說會帶我們都餐廳，我們就跟著他走。他帶我們走過幾條小巷，又轉了幾個彎，很多都是不會為意的小路，我心中暗暗猜想到底他要把我們帶到什麼地方，是要賣我們豬仔嗎？

柳暗花明又一村，轉眼間，我們來到了一個打開的門口‥

d人咁撚型既

黑市餐廳

室內瀰漫著一股烤肉的氣味，餐桌上的幾個伊朗人帶著詭異的笑容望著我們，拿我們來的年輕人用波斯文跟其中一人一連串地不知說了什麼。「現在我把這幾個亞洲人賣給你，你們喜歡煮來吃又好，賣他們做苦力也好，反正之後都不是我的責任！」如果這是電影情節，我相信對白可能會是這樣。現實是他們把我們帶到最近的一張餐桌，遞上Menu問我們想吃什麼，但可惜google translate還未有把照片上的波斯文轉成英文的能力，在無法溝通的情況下，他們直接把我們帶到廚房。

那一鍋鍋像是霍格華茲料理的湯，我有點不敢恭維，於是我直接指著旁邊的烤雞說了句：「We would like chicken.」不消一會，我們就吃光所有食物，雖然不如吃，但在餓了大半天的情況下，我們也只能狼吞虎嚥了。之後他們開始跟我們聊天，原來有些不太虔誠的教徙，他們不會遵守齋戒規條，但也不能明目張膽地進食，所以就有這類型極之隱蔽的地下餐廳出現。也是因為這次的機緣巧合，尋找隱世餐廳就成了我每日必備的行程！

老闆一家人....好似係

伊朗人本身就係mix左亞歐血統
歐洲人既五官身型+南亞人既膚色

4. 上年齋戒月期間去，好彩玩couchsurfing , 個host有煮野俾我食，出面成條街d餐廳日落先開

9. 我couchsurfing host 喺屋企釀啤酒俾左兩杯我飲 同埋佢地話會喺亞美尼亞偷買酒返黎伊朗飲

同埋我個host話好多伊朗後生仔對於齋戒月都係doesnt give a shit, 佢地亦覺得伊斯蘭教做國教限制佢地嘅發展，最高精神領袖得閒出黎9up兩句呃飯食佢地都好憎佢

btw, 下年你再去伊朗可以去埋北部tabriz, 係個有阿塞拜疆風格嘅伊朗城市，附近都有unesco嘅 亞美尼亞教堂，和leonardo dicarpio ig講過嘅鹽湖Lake Urmia, 好值得去

之後我們就去了德黑蘭其中一個最著名的景點國王紀念塔，這座塔當時是為了紀念在伊斯蘭革命中，巴列維王朝被推翻，伊朗取得了自由權力而建立的。塔的周圍本來是數個噴泉，但因為天氣太乾燥和炎熱的關係，現在只剩下一個個空洞‥

看來這是個selfie好位置!

大地在我腳下

腳下的一對阿兵哥

伊朗四周國都插有國旗和伊斯蘭旗幟

應該會再去
或者下次以freelance 領導身份去

右邊個細路條眉好有喜劇性

伊朗人的輪廓很深, 尤其係小朋友, 見親D 小朋友都係好可愛

本來淨係想問路, 點知呢位大哥係咁擺pose叫我地影佢
不過佢真係好大隻

屌你老母d人真係好撚型 個個好似Zayn咁

最尾 笑死

等緊你繼續

霍梅尼陵

開始擁擠的地鐵、川流不息的人群、清真寺開始鄉起迴腸的詩歌，一一都在提醒我們黃昏的來臨。我們又坐了幾個地鐵站，來到幾天前有遊客被挾持的霍梅尼陵（Holy Shrine of Imam Khomeini）。幾個小時前我們還在討論要不要取消這個行程，但一向大無畏的我覺得既然來了，沒有不去的理由，而且這個還是德黑蘭最值得去的景點！

孩子們終於填一填餓壞的肚子‥

霍梅尼陵是霍梅尼追隨者朝聖之地，是伊朗伊斯蘭共和國政府的象徵，霍梅尼陵至今還在不斷擴建中，現在除了伊朗人外，也是許多外國人必到之地。夜幕下的霍梅尼陵顯得更加絢麗，長長的噴泉映照出一道完美的倒影，拍了幾張遊客相後，我們開始步向陵墓。很明顯這裡並沒有因為恐襲事件加強了保安，閘口的兩個軍人看見我們也只是笑了笑，揮揮手就讓我們進去。

主建築前的三位精神領袖頭像‥到底他們是要看哪裡?

男和女要從不同的入口進去主建築，這裡的保安比較深嚴，除了手機外，背包或是相機等都不能帶進去。一個軍人拿著我的相機看了看，要求我拍一張照片以證明這不是炸彈，於是這就成了我在這裡唯一一張用無反拍的照片。

杷機被沒收前所拍下的‥地毯‥

綠色在伊斯蘭教中代表Paradise，所以幾乎所有的墓園都會用上綠色

近拍，現在到底有什麼在裡面？

無論在世界各地，小孩還是一樣天真

由於是24小時開放，所以也在不少本地人睡在裡面。

我們在裡面逗留了一個多小時，其間不斷跟當地人交流，也跟不明世事的小孩子耍樂，最後雖然有點不捨，卻要趕在最後一班地鐵開出前離去。在地鐵上，有人肚子打鼓，我們才記得肚餓。我們在hostel附近找到一間伊朗版的subway，就是點了主菜後儘情地把配菜塞進去的那種，在美食荒漠下，這算是美食了吧？

follow up

LM LM LM

誰的屎？

記得有天在Yazd的hostel，人有三急，就馬上衝到common area旁的廁所。正當準備拉開褲鏈放出大蛇之際，竟看到廁所裡有一條屎，是健康的長條形。當時的我只是心中暗罵了幾聲，到底是誰這麼沒公德心不沖廁？到後來我終於明白了原因‥

就跟很多東南亞或中東國家一樣，伊朗的廁所不流行廁紙，用來清潔的就只是旁邊的一個小花灑。雖然已習慣了日本廁所那種衝擊，卻不是太習慣用這小花灑來清潔，也許hostel也意識到背包客的這種心態，於是伊朗普遍的hostel也會提供廁紙。

可惜的是即使hostel意識了，但馬桶本身並沒有因而改良，結果在我身上也發生過沖走了屎卻沖不了紙的尷尬事。而有一些馬桶的水流更是誇張到連該沖走的也沖走不了，結果偶爾也會有待在廁所很久但一直在按鈕的情況。

結果之後我也習慣了用花灑，然後少量的廁紙就掉到旁邊的垃圾桶，於是之後的行程裡馬桶變得暢快，我也更加暢快。

我一直以為花灑是洗廁所用。。。

知左之後下次見到試下用

暫別德黑蘭

第二天一大早，我們拖著懶惰的身體起床，這裡的早餐毫無吸引力，但為了不想又讓自己餓大半天，還是需要多吃一點。今天晚上要搭夜巴前往Yazd，所以我們要先收拾好所有行李放在hostel晚上再回來拿。這個旅程中會有四段長途巴，幸好Hostel的人早就替我們打點好一切。

伊朗的休息日是星期五，而星期六就是新一週的開始，所以今天的街道明顯比早兩天繁忙得多。繁忙時間的地鐵真的很可怕，可怕程度比香港有過之而無不及，他們會用盡方法把自己塞進車廂，明明看似不可能的任務他們卻輕易地辦到。有次試過被擠在車廂中間，身也無法轉，那種不斷上升的體溫，再加上他們身上那種中東味道，真係一場力量與嗅覺的競賽。正因如此，德黑蘭的地鐵設有女性專用車廂，中間以一塊透明膠板相隔，所以即使是分隔兩邊的情侶，也可繼續傳情，真是貼心的設計。

晚上無人時才敢拍

從車站走到古列斯坦宮（Golestan Palace）需要20分鐘，它是伊朗最古老的建築物之一，在2013年正式被登錄為世界文化遺產，在伊斯蘭革命勝利後，才正式向公眾對外開放。裡面最吸引的莫過於主大堂內的Mirror Hall，它由多面鏡子和水晶燈打造而成，再配以精巧的餐具，完全把以前波斯帝國那種貴族氣派表露無遺。

至於古列斯坦宮的外形也拼繪了波斯風格，而我也禁不住要裝一下波斯王子，與這個環境融為一體。

這種陽光，這種溫度，真的好難得著

如果有得幻想一下住在裡面一日都幾好‥

沖屎忽？

日本廁所手動版!!

爽唔爽？

其實幾乾淨

留名

可唔可以分享其實點沖 會唔會沖到成腳濕哂著唔返褲

點解有卡比獸

好似日本廁所咁
不過水力唔好開太大
半痞低咁沖，d水會滴返入馬桶度唔會整污糟手腳
不過沖完會坐一分鐘左右掠乾水
再用紙紙test 下乾淨未

雖然都會用廁紙，不過用量少好多

自己帶去無聊影

反手對準屎眼都有難度

多練習便成功

留名，寫得幾好

lmlm

黎緊我都會去，同你一樣泰國轉機，請問泰國機場有咩野好做？我要等好耐至轉機

幾耐？

Btw 呢幾日去左台灣潛水，停update 幾日

好似要等5/6個鐘

5,6個鐘有d 尷尬
都係機場等算啦

黎緊七月底去 應該熱到hihi

文呢

去完綠島潛完返黎啦
今晚會出文

留名支持

開往亞茲德的夜巴

我們趕上了十時多的夜巴，準備由德黑蘭出發往伊朗中部的城市亞茲德 – Yazd。巴士站擠滿了人，有車長、司機、不同巴士公司的打手、乘客，還有來湊熱鬧的人等等，由於我們已經買好了車票，所以來拉客的也自覺沒趣地走開了。

由德黑蘭到亞茲德的車程大約七個鐘，所以我們訂了一架比較舒服的巴士，全車只有二十個座位左右，所以兩排之間非常寬敞，足夠讓人半躺下來。車上有提供水和小食，所以肚子方面還好，而且因為太夜也不太想吃（我不會說其實是因為太難食），不過最困難的就是忍尿，由於我是水狂，每天都飲大量的水，自然就需要更多的放水位，可惜車上沒廁所，而巴士通常都是大概開三小時左右才有一個toilet break，有時候真的有種別講笑小鳥爆開了的感覺。

有別於德黑蘭的首都感，Yazd毫無疑問就是一個古城，一個在沙漠中的古城。泥黃色的建築，四十度的高溫，高低參差的牆壁，讓人有種活在遺跡之感。而Yazd的hostel是我在整個旅程中覺得最舒服的，或許是在四十多度的高溫下，通風涼快的common area實在是一個天堂，而且這裡的員工都跟我們打成一片，所以我都習慣了早上跟晚上才出外活動，中午就留在hostel跟人聊天說笑。

佛已飛, 慢慢睇

留名
巴打用咩相機？
期待你下一篇出台灣潛水遊記呀

古城之美

既然是第一天來到，就先逛逛這個城市吧。這裡的一磚一瓦都甚有波斯風味，無論是鐘樓、房屋或是清真寺，都充滿了中東的特色，我馬上就愛上了這個地方。夏天的Yazd其實不太適合旅遊，因為實在是太熱太熱了，萬里無雲，亦沒有雨水，讓我體驗了什麼叫做「高溫燒滾了我一切」，由於這邊的熱是乾熱而非香港般濕濕漉漉，所以感覺其實沒那麼辛苦，就是做足防曬就可以了。

square外型十分對稱

隨便地走走卻走到了Yazd的著名地標阿米爾喬赫馬克建築群(Amir Chakhmaq Complex)，它包括一個清真寺，位於同名廣場上，還包括客棧、tekyeh、浴室、冷水井。Amir Chakhmaq Complex早上和晚上的感覺截然不同，因為空曠，所以早上形成了一個火爐，到了晚上，浪漫的黃色燈光，配上怡然自得的噴泉，又有另一番風味，難得成為了人們聚集就勝地。

晚上人地瞬間女變多‥

另一個在Yazd聞名的，就是瑣羅亞斯德教，瑣羅亞斯德教是在伊斯蘭教還未盛行之前，古波斯帝國的國教，因為教徒都會在火前禱告，而且還有信徒每天負責點火，因此亦有拜火教的稱呼。在Yazd有二十多個大大少少的拜火寺，而我們只是參觀了其一，還有拜火教其中一個大本營。

其中一間Fire Temple，離市區不遠

拜火教徒的服飾

Song A6000 ja
用左好耐
潛水冇乜相wor...不過真係好靚

唔會有事 但會問到你痴肺囉 你最好換左本護照先去 除非你想練下英文

我遲幾個月去

爸打, 我想問你去Fire Temple係搭的士定行去

係清真寺遇到個好人帶我地去

只有數百人口的古村

在Yazd周邊有幾個古村落，其中一個最為聞名的就是Kharanaq古村莊。Kharanaq距離Yazd大約80公里，基本上一定要包車前往。很多hostel會為了方面背包客，會幫單人或二人的backpackers湊人數併車。併車有好有不好，好的就是人均費用會便宜一點，不過因為要和不認識人的併車，所以逗留在景點的靈活度低了很多，最後我們決定了自己包一台車。

司機Charlie是拜火教徙，所以他不用齋戒，沿途也告訴了我們很多拜火教的事還是伊斯蘭教的歷史。伊斯蘭教分為遜尼派及什葉派，而少數的遜尼派因為要對抗什葉派和美國，於是組成了激進組織，就是我們常在新聞裡看到的，但其實這班人只佔了伊斯蘭教徙的極少數，而大部份伊斯蘭教徙也是善良的，這也是我在伊朗看得最清楚的一件事。

Kharanaq古村莊裡的人口只有大約四百人，因為長年的曝曬和風化，所以大部分建築物已變得不適合人居住，但因此也成為了Kharanaq的一大特色。走進Kharanaq的每一步都必須小心翼翼，因為泥土被風化的關係，一不小心可能會破壞了建築物，又或者令自己受傷。在Kharanaq裡面，會看到古波斯人的智慧，他們建築了斜塔來對抗四季；在裡面我遇上了一位也是從香港來的uncle，他看起來應該有60歲了，但他自己一個人背著背包打算在中亞旅遊三個月，聽了他的故事，我也從心底佩服他呢！

完

高汁遊記

Sor 剛剛又飛完一轉日本富士山花火祭，我以為已經冇人睇

聽日update 返

樓主都幾有米架woo ,等update

神秘的拜火教

說到拜火教，可能很多人都聽過，但總是了解不多，感到很神秘。相傳一位末落王朝的公主Hayat Banoo為了保住皇國的榮譽，獨個逃避敵人的追捕，最終來到了這個山谷。當時她看見敵人快要來到，自己卻無路可逃，她感到絕望，只憧不斷呼喊。當敵人來到她面前，她閉眼向山祈求幫助和救贖，此時山谷裏出現了一條裂縫，把公主吞噬進去並消失不見，敵人看到也是驚訝不已。不久之後，山谷頂部便開始有水流下，而且越來越多，給路過的途人解喝，也滋潤了整個山頭，人們都認為這個公主給他們留下來的祝福。後來，有一個牧羊人經過此地時，不小心睡著了，他在夢中聽到一把女聲對他說：「把這個地方以我的名字命名，把燭光點光，並叫其他人也跟著來。」自此之後，他使在此山谷興建了第一家拜火教廟，而信徒也陸陸續續在各地建立了十多間拜火教廟參拜。

如今Chak Chak此地仍保留了這第一間拜火教廟，除了遊客外，不時也會有教徙來參拜，不過因為天氣關係，廟中的流水已不再是傳說中天然形成的，而是後製用水管造出來的。雖然今天所剩下的拜火教徙並不多，但這位公主的事跡，卻深深烙印在很多人心中。

拜火教即係摩尼教？

唔關事啊
因為寫開page, 所以有d trip 係sponsor 既
不過多數都因為自己鍾意旅行

用唔用到香港提款卡？ 銀聯或 plus/cirrus

垃圾國家

瑣羅亞斯德教

唔得
信用卡都唔得

I see. 斷估旅行支票都唔用得。

如果俾人打刧就煩啦

其實治安好好
頂多都係會用呃
好少機會有偷或搶

諸多管制的國家

在伊朗的老百性，可能連旅行的機會也沒有。在Yazd的一個清真寺中遇上了一個在旅行社工作的男人- Moham，他對我們來伊朗旅行這件事感到很有興趣，因為即使他在旅行社工作，他也沒有在伊朗看過太多的香港人，他問我們香港人經常去旅行嗎，我笑說香港人每天旅行的次數可能比他們做運動的次數還要多吧。Moham跟我們說伊朗人很難出國，除了簽證難之外，很多人連機票錢也負擔不起，所以他的客戶通常都只是有錢人。

Moham見我們第一天來Yazd，就盡地主之誼載我們在市中心兜一兜，看幾個比較特別的景點。Moham途中問了我們一些關於同性戀的問題，因為在伊朗，法律都跟伊斯蘭教掛鉤，所以同性戀是犯法的。我見他好像對這個話題很感興趣，於是就告訴他一些台灣和美國的新聞，最後我們試探式的問他是同性戀嗎，他說他結婚有兒子了，所以我們也沒再追問下去。

晚上八時多，太陽開始下山，James Mosque也響起了音樂，提醒大家可以進食。James Mosque是Yazd最大和最有名的清真寺，幾乎大部分Yazd的教徙都會來這裡參拜。在這裡，我們目睹了整個派食物、禱告和進食的過程，過程中也有幾個本地人過來跟我們搭訕，當我看見他們狼吞虎嚥的樣子時，我覺得我每天的肚餓對比起他們根本算不上什麼。

這天我們吃了全個旅程最貴的一餐，我們貼了羊架、雞扒還有任食的salad bar，埋單時每人也只是百幾元港紙，雖然聽起來很便宜，但其實在其他餐廳可以吃上好幾餐了，不過它也是貴得有質素的！

樓主係咪一條友去

樓主文筆唔錯 只係偶有錯字
伊朗都真係冷門旅遊地方 但感覺上算係伊斯蘭教國家中比較好

一開始啲圖你影嘅？
真喺靚到絕...

去到周圍識朋友一齊玩

多謝，因為懶proofread
係呀其實伊朗治安真係好過好多西方國家

Yes..全部相自己影
有d 用sony無反，有d用iphone，有d用gopro

不過香港新聞感覺上都係唱衰佢為主

係啦～樓主算打得唔錯我都有追

請問樓主去左邊
幾時再有更新？

巴打出快d, live啦

沙漠的內圍是沙漠的外圍

Yazd的另一個比較多人選擇的行程，就是到沙漠觀賞日落，由於Yazd位於伊朗的中心地帶，氣候乾旱，天氣炎熱，所以有些地方根本不能住人，至今還是一個荒漠。這裡有兩個比較大的沙漠，我們選擇了較近的一個，從Yazd市中心開車過去大約四十分鐘左右。出發的最佳時間是晚上六時至六時半，因為氣溫開始下降，太陽也沒那麼猛烈，而伊朗的日落時間大約是晚上八時左右，所以剛好可以玩一輪才慢慢走上沙丘上看日落。

沙漠不是一個適宜居住的地方，不過這裡卻偏偏住了一家五口。「他們家族幾代都住在這裡了，雖然出入都十分不便，但正因為這樣，很多人出入都會主動幫他們買東西，而且他們每天也可以和各地的遊客交流，就好像自己也在環遊世界一樣。」雖然聽起來有種淡淡的憂愁，不過當我們來到時，他們真的招呼周到，為我們準備茶水，也問了我們很多關於香港的事。雖然自己沒能力飛出去，但用這方法看世界，好像也真不錯。

七點四十五分，我開始沿著沙路走上去，此刻眼前看到的是一望無際的地平線，沒有密集的高樓大廈，沒有煩囂的人群，就好像這一刻，真的只是屬於你自己。慢慢地，太陽開始下降，咸蛋王不消兩分鐘就消失在我眼前，周遭也漸漸變得漆黑一片，寧靜的晚上，又再一次降臨。

係伊朗洗唔洗用vpn 先上到ig fb ??

Fb 要
Ig 唔駛

邊個vpn 好用, 就快去

Iphone 既話推薦 Onavo

樓主Desert tour跟邊間agency/tour guide?
同埋用左幾多錢

我地係hostel 搵包車，2個人total 75000toman
以當時匯率計大約us＄10 一個人

設拉子的市集

在Yazd飽受了兩日烈日的煎熬後，我們在隔天的一大早又再次登上巴士，往另一個城市設拉子Shiraz出發。在Yazd和設拉子的中途有一個列入世界遺產的景點，所以很多人都會選擇包車由Yazd一直玩到Shiraz，但因為我們沒有想到這條路線，所以就只好先下去設拉子，第二天再包車玩那個景點，幸好景點比較接近Shiraz，大概一小時多的車程而已。

我們到達Shiraz已經接近下午四點，車上的茶點實在太難吃，所以我們還是空著肚子走到旅館check-in。問了reception，他說街上基本都沒有餐廳在開，所以我們只好先到市集碰碰運氣。我很喜歡伊朗的市集，甫踏進去便看到四周都是七彩繽紛的貨品，那怕是衣服、香料或是絲巾和地毯，總之就是令人心情愉悅的。伊朗的香料很便宜，尤其是蕃紅花，難怪有很多外地的餐廳或超市都想辦法引入伊朗的香料。一看到這些香料，就想到我們是要來找吃的！

問了幾家店子，也引來不少搭訕的途人後，終於有人教我們怎麼去餐廳，正當我們興高采烈地走了十多分鐘都店門前，卻發現這家餐廳已經關門了。然後我們又再次拖著疲倦肚餓的身驅走回市集，等待著清真寺響起那日落的音樂‥

伊朗周圍都有很多這種看了會令人發毛的公仔‥

留名睇live

波斯波利斯

如果要真正的見證伊朗的歷史，波斯波利斯(Persepolis)就是此行最重要的一個景點，但若要了解波斯波利斯，還是需要點時候去了解一下波斯帝國的由來。在波斯王國未正式成立時，整個波斯地區仍被米國管治，而當時第一個波斯人的部落領袖、建立了波斯王國的就是阿契美尼斯。其後居魯士二世接手，在公元前553－550年間推翻了米國，建造了波斯波利斯，成為了波斯大帝國的首都，而「波利斯」在波斯文裡就是「城市」的意思。

我們早在Yazd的時候已聯絡好司機包車，伊朗的包車價格跟景點門票都是很浮動海鮮價的，我們付了900000IRs，不算便宜但可以接受，最重要的司機Amir真的很好而且車子也比較新。波斯波利斯距離設拉子約50多公里，車程大概一個小時，上車時Amir 問我們想要在那邊留多久，我跟他說我喜歡拍照可能會留比較長時間， 他很有信心的告訴我你一定留不了太久，然後我終於知道為什麼。

門票已上漲到200000 IRs，不過以旅人的心態來說，其實再貴還是會心甘情願的進去。波斯波利斯被破壞前是波斯王國中最華麗的城市，即使現在很多人稱之為廢墟，還是可以嗅到當時那種宏偉的味道。入口處一大片的平地，是以前給馬匹進城的通道，現在什麼都沒有，只剩下烈日照下來的那熾熱。沿著樓梯進入遺址，最先看到的就是「萬國之門」，作為當時最大國家的一個大都會，波斯波利斯裡的每條柱子、每個浮雕上都炫耀著自己的國力，所以當走過萬國之門的那刻，敬畏還是會油然而生。

萬國之門

古波斯的鷹頭石雕

中間的聖殿原本建了七十二根巨柱，不過在公元前334年被亞歷山大三世攻佔後便迅速破壞，有人說這是亞歷山大一念之慾，也有人說這是為了希臘復仇，無論如何，波斯波利斯的輝煌也就在這天跟著結束。雖然已列入了世界文化遺產，但這樣的仍是沒有太多的圍欄或保護設施，靠的就是遊客的自律。穿過了主殿來到一個小山丘，走上去可以望到整個遺跡的全景，幸好這天遊人不多，忽然有一種帝國在我腳下的感覺。

走的時候在門口碰到一個伊朗的小男生，大概只有十來歲，但已說得一口流利的國語，我問他為什麼要學國語，他告訴我現在中國遊客越來越多了，能跟他們溝通，他就可以找到好的工作。聽見他這樣說我不期然有些感概，一來概嘆這個國家的經濟，令到一個明明還應該在學校上課的小孩子萌生了這個想法；二來概嘆可能在不久的將來，伊朗各地也會開始被大陸人攻佔了‥

古代各國大使前來進貢的情境

Lm 支持。下年生日再出遊記。

巴打寫咩page有sponsor去旅行

樓主中段識個兩個女仔都覺得伊朗安全嗎？

唔該都無句

好睇！留名

旅遊page
有興趣可以fb search 我個名

安全呀，佢地去得仲耐過我

又忙左成星期
呢2日 update

正皮留名支持

樓主呢

粉紅清真寺

設拉子的另一個必到景點，就是位於市中心附近的Masjed e Nasir ol Molk，俗稱「粉紅清真寺」，如果你有去過其他伊斯蘭國家或城市，應該不難發現很多都會稱為「藍色清真寺」或是「粉紅清真寺」，這並不是它們的中文正名，而是人們根據寺內磚塊所採用的色調而取的統稱。Masjed e Nasir ol Molk特別之處就是寺的東面採用了大量的彩色玻璃，所以在早晨時份，當太陽從外面射進寺內的時候，牆壁和地版上都會投影出七彩繽紛的例影，因此很快就成了當地人的話題，從而成了遊客很喜歡的打卡位置。

原本是打算明天才去粉紅清真寺，怎料從Persepolis回來時告訴我們明天剛巧是齋戒月的第二十一日，亦即是什葉派第一代領袖伊瑪目阿里殉道的日子，所以全國的景點、清真寺和大部分的店鋪都會休息。這消息讓我們有點吃驚，因為我們本來就打算在設拉子留兩天，第三天一大早就坐車到伊斯法罕，而且這也代表明天我們什麼也不能做。由於計劃趕不上變化，我們只好當天下午就硬著頭皮到Masjed e Nasir ol Molk參觀。

心目中想看的粉紅清真寺（網路圖片）

下午的Masjed e Nasir ol Molk其實也很美，但美中不足的就是缺少了射進來的陽光，令到寺內其實有點暗，色彩也沒那麼鮮豔，或許帶著這點遺憾，下次就有目標再來伊朗了吧！

其實裡面也有不少歐洲遊客在休息和拍照，當我們在拍照中途，教長帶同他的太太跟兒子跟我們聊天，他對伊朗以外的世界也感興趣，還要求與我們拍照留念。不論身份，不分國藉，那顆想出走的心，其實大家都一樣吧‥

被騙進一個隱世景點

雖說我認為伊朗真的比很多國家也安全，而且大部分伊朗人都很熱情和喜歡跟遊客交流，但每個城市都總有少數會以遊客為目標的騙子，即使旅行經驗不少的我，也被著了一道。就在伊瑪目阿里殉道日，整個設拉子就像死城一樣，街上沒什麼人，店鋪全都拉閘，就只有幾間士多開門。這對經常要找尋食物的我們就更加麻煩了，好不容易找到一家麵包店，正當我們準備付錢的時候，有一個男人向我們搭訕，買麵包也騙錢？當然不是！他說今天所有景點都不開門，就只有一個地方開放，而且只得今天，可以從高處看到整個設拉子，問我們想不想去。如果你在想，這明顯就不可信啊，那就錯了，因為我們之前也曾經被很多當地人帶我們去了些地道的景點。所以我們也沒什麼懷疑，加上今天的確沒有行程，所以就跟了這人到一個他稱為「Roof Of Shiraz」的地方，而且他的口音還是字正腔圓的啊！

他跟我們聊天，說他是做翻譯的，雖然後來我猜應該是假的，但他的英文標準得當時你沒辦法去懷疑他。然後他就帶我們坐巴士，既然是坐巴士，那應該也欺騙不了我們什麼吧。車程大概才15分鐘，然後下車時他說先幫我們付，之後才計算，那我心想巴士應該也不會太貴吧所以也沒問什麼。下車後走了一段路，然後開始要上一個小山波，路上我沒看到任何收費的地方，我就馬上想，這地方根本任何時候都可以來，怎會只有今天才開放呢？我就馬上知道是什麼一回事了，我問他車費多少，他說一個人要180,000IRs（差不多港幣＄38），在伊朗坐一趟的士也才5到10萬IRs，坐15分鐘的巴士怎可能要18萬，不過車子也開走了，加上也不是大數目，我們也沒有跟他爭論下去，付了他錢就叫他走，怎知他還敢開口問我們那導遊費，相信這種騙局很多人也上過當吧，想不到這次大意在我的過份信任。最後我們給了他150,000IRs，他一直在說太少，但我說我們沒錢，他就不情不願地離開了。

雖然如此，我還是覺得伊朗人都是好的，所以之後我也沒有因這件事對他們反感，只是有時會覺得，人與人之間自然要有信任，雖然有時候適當的懷疑確實能保護自己，但如果整個旅程一直在懷疑根本很難去投入啊！而且這次雖然他是有騙我們，但其實這裡的風景的確不差，是真的能一覽整個設拉子，所以他也沒有完全騙我們吧，要不然我們也不知道有這麼一個地方。下山時聞到一陣很香的咖啡味，原來在半掩的門縫間隱藏了一家咖啡店，當我們一走進去，他們都向我們投向友善的目光，於是我又再次融入在這個波斯帝國的熱情之中‥

後來我們發現，普遍的騙子都是以一些你從沒有聽說過的景點來引遊客落搭，而且他們的英文通常都很流利，也會選一些人比較少的日子才下手。他們主要以導遊費為收入來源，我不知道如果完全不給會怎樣，但念在他真的有把我帶來，而且要付出的也不多，就當是資助一下他的生活吧。

樓主仲有冇諗住去其他中東國家?

去過土耳其同杜拜
想去烏茲別克同巴基斯坦

粉紅清真寺一定要9點前到
利申: 第一次下午去咩都睇唔到

我知要好早
但冇諗到第2日唔開

Live
幾鍾意巴打嘅寫作風格，支持

巴打我十一月同朋友去伊朗玩9日 (行程好chur但請唔到咁多假冇計 )
btw我幾年前grad trip去過印度, 又係好exotic嘅一個國家,你不妨考慮下

伊朗機票好貴 成4000$
幾時會跌 想出年三月去

買AixAsix會平啲
平日not旺季連稅around$2,700

上星期買11月去坐秦航停埋日半曼谷行下街揼個骨
都要成$4000 我都已經日日捕住捕左幾個月
睇嚟難少少3000以下(除非坐亞航)

如果想舒服啲+有飛機餐+有寄艙行李
一定搭泰航
泰航最平見過連稅$2,800，淡季指定日子
利申: 黎緊10月尾再去

巴打我想問下11月中(11月11-21)去tehran, kashan, shiraz, isfahan同yazd會否涷到仆街
同埋日夜溫差係咪真係爭好遠

幫你check左Accu weather
舊年Tehran 11月11-21日around 10-20°c
夜晚會凍，帶件褸

thanks師兄
咁睇嚟我都係帶多件厚褸去穩陣D

巴打們想問下你地mon機票係咪淨係mon優惠機票個度就得
（例如airasia有一頁係叫優惠機票）
定係要得閒就揀曬地點時間入去check下幾錢

亞航最tricky
有時做promotion話8折，原價8折！
折左出黎仲貴過平時買
而家佢個系統無左睇晒一個月既票價，一定要你俾個日子search
非旺季連稅around $2700 (未計飛機餐,寄艙行李,揀飛機位費)

泰航最均真
可以成個月check,知道邊日來回最平
機票連稅around $3500 (包飛機餐,寄艙行李,座位舒服d)

Air Astana
機票around $3500
轉機時間最耐,好似要等20+個鐘

中東三寶
我想搭,但次次search都$5000-6000

利申:窮人backpack既我都係揀亞航

等緊10月平機票，想去多轉，伊朗真係會上癮

我6月去搭泰航$3000
係有promotion
不過真係好舒服
Airasia 坐7個鐘真係會辛苦

伊朗最凍係1月，有機會落雪
11月應該還好，3,4月最舒服
下年有機會幫朋友帶團再去多次

係，仲有好多地方未去
同埋搵幾日淨係同當地人吹水已經好開心

印度會去呀，不過未排到

亞航去Tehran果程成日爆
啲位又逼
我試過無食lunch上機，落機差啲餓暈

2月尾番過去, 無落雪, 3-12°C
我覺得好凍,南下去到Ahvaz同Kish Island先暖番

3月要避開Nowruz,全民外遊
Hotel難book, 好多景點都休息

一個舒服的城市

有些城市本身沒什麼很特別的景點，但奈何你身處在內，你就會不其然的喜歡上它，我想伊斯法罕(Isfahan)對我來說就是這樣的一個地方。沒有宏偉的古蹟、沒有廣闊的山林，但有著天時和地利。這次伊朗之行所走過的四個城市，氣候都不太相同，德黑蘭的翳焗、雅茲德的熾熱、設拉子的乾燥，到了伊斯法罕，卻是帶點涼風的清爽。或許是熱汗流得太多，當我們踏進伊斯法罕的清晨，就像炎炎夏日走進了商場一樣。

說起商場，伊朗幾本上是沒有的，賣東西的主要是市集，不然就是露天的大廣場，而伊斯法罕就有幾個這種大露天廣場。廣場跟市集不同，雖然賣的東西分別不大，但給予的空間感卻舒服得多，沒那麼有壓迫感。而廣場的中間，有花草樹木，有噴泉，更有人與人之間產生的互動。我們的巴士太早來到了，不止hostel未有得checkin，就連清真寺也未開門，所以超級疲倦的我們就這樣躺在樹蔚下的長椅上休息。

沿途有馬車在身邊經過，在路人前來問我們需不需要幫助，也有巡警友善的跟我們搭訕，原來身為一個伊朗的遊客，要休息一下都不是那麼容易啊。

街上隨處可見既捐款箱，不過有d好明顯有被撬開過的痕跡‥

睇緊

上網睇到好似話德黑蘭METRO岩岩開左條新線,
係由IKA機場駁出市區

唔該巴打
如果秦航容易check既話咁我mon秦航啦，加上長途機都係舒服d好
順便想問下淡季大概係指邊d月份？齋戒月前後會唔會算淡？因為都想係個旅程頭/尾1-2日感受下
本身想出年2-4月去，但有巴打講到似係旺季

2-4月天氣最好
講真伊朗旺季唔會真係好旺囉
下年ramadan 係六月頭

我都見啲當地人係tripadvisor度話開左
正呀11月去到一落地唔使俾啲黑的劏

我都想知yazd去Khranaq,meybod同chak chak day tour幾錢，
仲有shiraz去Persepolis,pasargad一日遊幾錢

2月仲好凍，3-5月去比較好
伊朗新年Nowruz 3月21日-約4月頭
Kashan Rose Festival 約4月尾-5月尾

有冇人試過經呢個網訂住，定打電話/email穩陣啲？

有冇平靚正hostel介紹下？一個人住酒店貴好多

支持一下。追。

木腳毛好正

Chak chak khranaq day tour 好似120000包車
Shiraz 去persepolis 950,000包車

Iran email 穩陣d

包車同司機
同埋去到有茶同茶點
冇啦